
\chapter{Ligne directrice}
\begin{epigraphe}{Bela \textsc{Bartok}}
  It may well be that some composers do not believe in God.\\
  All of them, however, believe in Bach.
\end{epigraphe}

\vspace*{-.5cm}\small\slshape
\begin{introchap}{La motivation} première de ce livre est de restituer
  quelques 25 ans d'expérience dans le domaine des bases de
  données. Expérience que nous qualifierons d'atypique puisque vos
  serviteurs ont tous deux un parcours quelque peu particulier
  vis-à-vis de ce qu'on appelle «~l'informatique~». Tous deux diplômés
  de l'École nationale d'ingénieurs de Saint-Étienne (Énise) en 1993,
  nous recevons le grade de docteur (en 1998 thèse en image numérique
  pour Vincent \textsc{Lozano}, en 1996, thèse en tribologie pour
  Étienne \textsc{Georges}).

  \continuenota\qquad%
  Le premier suit la voie universitaire et devient maître de
  conférences en 1999 à l'Énise où il enseigne l'informatique et
  participe activement à la gestion du système d'information, pour s'y
  consacrer complètement en tant qu'ingenieur de recherche en 2017. Le
  deuxième embrasse une carrière d'ingénieur puis de consultant dans
  le domaine du Supply Chain (ce qu'on appelle logistique en France)
  et fonde sa propre entreprise \textsc{Aloer} en 2012, après de
  nombreuses pérégrinations dans des entreprises et groupes,
  d'activités et de tailles diverses.
  
  \continuenota\qquad%
  Notre volonté est donc de vous faire part ---~de manière
  didactique~--- d'un savoir acquis tout au long d'expériences à la
  fois dans le secteur privé (consulting dans le domaine de Supply
  Chain) et dans le secteur public (gestion d'un établissement de
  l'enseignement supérieur). Ce livre n'est donc pas un cours
  magistral mais une présentation ---~que d'aucuns pourraient juger
  peu orthodoxe~--- de l'art des bases de données s'appuyant sur nos
  activités concrètes et variées autour de l'intégration, du
  développement, de la modélisation et de la gestion de systèmes
  d'information.
\end{introchap}
\normalsize\upshape

\section{Vous avez dit «~base de données~» ?}
\label{intro-def-bd}

Ce manuel a pour objectif de guider un utilisateur novice et curieux
dans le monde des bases de données. L'expression même «~base de
données~» est souvent utilisée mais l'expérience montre que finalement
peu d'utilisateurs en ont vues de près. La raison en est très simple :
les systèmes de gestion de base de données fonctionnent sur le
principe du client/serveur, par conséquent l'utilisateur final ne voit
que le client, c'est-à-dire l'application dialoguant avec le \sgbd{} :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.85cm]{bd-appli-user}
\end{center}
En d'autres termes :
\begin{itemize}
\item  l'utilisateur interagit toujours avec l'application (le client) ;
\item  l'application interagit avec le \sgbd{} (le serveur).
\end{itemize}
Ajoutons qu'il y a toujours plusieurs clients pour un serveur,
c'est-à-dire que \emph{plusieurs applications} accèdent la plupart du
temps \emph{en même temps} au \sgbd{} :
\begin{center}
  \includegraphics[height=3.54cm]{bd-applis-users}
\end{center}


Les \sgbd{} existant depuis presque 40 ans, nous avons tous été
utilisateurs de ces systèmes, parfois quotidiennement et souvent sans
même le savoir. Par exemple, aujourd'hui tous les sites marchands du
Web ou les moteurs de recherche (au sens large du terme), utilisent
une base de données. De la même manière, certains logiciels cachent
souvent des bases de données derrière le nom de l'application :
«~système de gestion de données techniques~», «~ERP~», «~système
d'information géographique (SIG) ~», «~wiki~», «~blog~»...
\index{ERP}
\index{wiki}
\index{SIG}

Cependant, même si les \sgbd{} sont des outils puissants et adaptés à
la gestion de données, notre monde d'il y a une vingtaine d'années
n'était pas aussi «~numérisé~» qu'il l'est actuellement. Ceci pourrait
être l'explication qui pousse encore aujourd'hui certains utilisateurs
à préférer un tableur pour gérér les données de leur structure
publique ou privée\footnote{Un des objectifs de ce manuel est de
  convaincre que les tableurs ne sont pas une bonne solution pour
  gérer de manière pérenne les données d'une entreprise ou d'une
  administration.}.

Nous vivons dans un monde où les informations que nous manipulons sont
numériques, pour leur plus grand nombre. La tendance générale est à la
dématérialisation : éviter le papier pour les documents, stocker la
musique sur des supports numériques, partager des agendas, etc. C'est
pourquoi, si dans les années 80, les \sgbd{} étaient cantonnés à des
domaines restreints (banques, ...), ils sont aujourd'hui
incontournables même dans les petites entreprises ou les
administrations de taille réduite.

Les systèmes de gestion de base des données que vous serez amenés à
rencontrer sont :
\begin{description}
  \index{Oracle}
\item[Oracle :] la « Rolls » des \sgbd{}. C'est le logiciel dont la
  réputation est de supporter un grand nombre d'utilisateurs et d'être
  capable de manipuler de gros volumes de données. C'est aussi un des
  premiers \sgbd{} à avoir été commercialisé. À noter : la société
  Oracle propose à chaque utilisateur le libre téléchargement de ses
  produits (qui sont multi-plateforme). À moins d'utiliser le logiciel
  à des fins personnelles ou pour l'enseignement, l'utilisateur devra
  se déclarer et se verra facturé en fonction de son usage (nombre
  d'utilisateurs, nombre de processeurs, nombre de serveurs, etc.) ;
  \index{Sql Server}
\item[Sql Server : ] le \sgbd{} de la société Microsoft qui joue dans
  la même cour qu'Oracle en termes de fonctionnalités. Ne peut être
  utilisé que sur une machine tournant sur un système d'exploitation
  Windows ;
\item[Access :] le petit frère Microsoft de Sql Server, est connu pour
  supporter de petites bases mais a la particularité de comprendre
  également un environnement graphique pour la modélisation et pour le
  développement d'applications. Ceci le rend accessible au néophyte
  même si la facilité apportée par l'interface ne remplace pas les
  connaissances en modélisation. Ces deux logiciels sont régis par des
  licences «~propriétaires~» ; \index{MySql}
\item[MySql :] un des premiers \sgbd{} libres, racheté depuis par la
  société Sun, elle-même rachetée par Oracle ; les premières versions
  avaient pour vocation d'être adossées à de petits sites web et
  ne disposaient pas de toutes les fonctionnalités attendues d'un \sgbd{} ;
  \index{PostgreSql}
\item[PostgreSql :] \sgbd{} libre qui se targuait à une époque d'être
  un \anglais{Oracle Killer}. Il a effectivement beaucoup de
  fonctionnalités communes avec Oracle et est sans doute un des
  \sgbd{} libres les plus aboutis. Ces deux logiciels sont régis par
  une licence libre.
\end{description}
\begin{notapg}
  Les auteurs du présent manuel ont tous deux une expérience de
  plusieurs années dans le premier (Oracle) et le dernier
  (PostgreSql). Dans le contexte des logiciels libres du projet
  Framabook, nous ferons l'hypothèse que vous aurez installé sur votre
  ordinateur une version du dernier\footnote{Une petite aide vous est
    fournie à la fin de ce chapitre introductif.}.
\end{notapg}


\section{Informatiser un système d'information}

\subsection{C'est quoi d'abord un SI ?}

Le terme SI recouvre plusieurs notions mais qui tournent toutes autour
du stockage, de la transformation et de la distribution
d'information. En entreprise, le SI désigne l'ensemble des
informations et leurs traitements permettant de mettre en \oe uvre les
processus de la société. Le traitement peut consister en une
circulation d'un papier dans un atelier : comme une étiquette à
code-barres ou fiche suiveuse qui suit et contient les informations
lors de la fabrication d'un lot de production. Ou alors le transfert
par voie électronique d'un bon de commande ou la réponse par
transmission électronique d'une facture dans un format
prédeterminé. On parle alors d'échanges de données informatisées (ou
EDI, même acronyme pour la version  anglaise, Electronic Data Interchange).

Plus restrictivement en informatique, on emploie aussi SI pour
désigner l'ensemble des logiciels et bases de données constituant le
support de ces traitements. Mais les informaticiens d'entreprises, en
manque de reconnaissance, ont très vite compris l'intéret de passer de
DSI (Directeur des Systèmes Informatiques) à DSI (Directeur du Système
d'Information).

Pour autant l'informatisation d'un système d'information n'est pas une
tâche aisée car le SI couvre plusieurs activités :
\begin{enumerate}
\item  l'analyse et la modélisation du système d'information ;
\item  la conception d'une ou plusieurs bases de données ;
\item  la création d'applications pour les besoins des utilisateurs.
\end{enumerate}

\subsection{Modéliser}

Le premier point consiste à analyser le système que l'on veut
automatiser partiellement ou totalement pour en tirer une modélisation
c'est-à-dire aussi une simplification. Cette analyse est à mener avec
les spécialistes du système étudié : ce sont eux qui fourniront les
réponses aux diverses interrogations qui surgiront lors de l'étude. En
tout état de cause le résultat de l'analyse devra être exprimé à
l'aide d'un formalisme --- au même titre que la formulation d'une
solution à un problème peut être exprimée sous la forme d'un
algorithme.

Nous présentons dans cet ouvrage, en particulier au
chapitre~\ref{chap-mcd}, les grands principes de la modélisation via
le \emph{formalisme entité/association}.

\subsection{Concevoir la base}

La deuxième partie ---~conception d'une ou plusieurs bases~--- se
rapproche de l'implémentation dans le cadre de la programmation : on
choisit dans ce cas un langage pour implanter l'algorithme sur une
machine. Ce qui est présenté dans ce manuel est \Sql{}, le langage
permettant de manipuler les \emph{relations} du modèle relationnel. Il
faut noter que tous les objets ---~en particulier les tables ou
relations, mais nous verrons qu'il y en a d'autres~--- peuvent être
manipulés via \Sql{}.

Au stade de la conception de la base on pourra utiliser tous les
outils (si possible standard) du logiciel utilisé. En particulier les
\sgbd{} dignes de ce nom proposent des «~garde-fous~» (appelés
contraintes d'intégrité) participant à la sécurité et au maintien de
la cohérence des données. Nous verrons également que ces logiciels
proposent généralement la possibilité de stocker des traitements
pouvant être déclenchés implicitement (par ex. lors d'un effacement ou
d'une mise-à-jour) ou explicitement (par ex. via une application à la
suite d'une action de l'utilisateur).

\enlargethispage{1cm}
On peut alors voir le \sgbd{} comme une coquille protégeant l'accès aux
données --- à l'instar du système d'exploitation garantissant la
sécurité des ressources en limitant l'accès à celles-ci via des
services limités~--- mais permettant aussi d'en faciliter l'accès sous
certaines conditions.
\clearpage

\subsection{Développer une application}

\index{application}

La troisième partie -- le développement d'application --- consiste à
créer, à partir d'un langage choisi, un programme
«~attaquant\footnote{Le jargon informatique est parfois un peu
  violent...}~» --- dialoguant avec --- le \sgbd{}. Plusieurs
technologies peuvent être envisagées pour arriver à cette fin.
Cependant quel que soit le choix, le principe est toujours
sensiblement le même : on fait appel à une ou plusieurs routines d'une
bibliothèque permettant de se connecter, lancer une requête, récupérer
les résultats ou l'état, fermer la connexion.  Le présent manuel
\textbf{ne traite pas du développement d'application}, même si
quelques aspects techniques sont exposés à la toute fin du
chapitre~\ref{chap-traitements}, qui présente la manière de stocker
des traitements dans un \sgbd{}.

\section{Par quel bout on le prend, ce  SGBD ?}

Pour être un peu plus précis sur la position du \sgbd{}, agrémentons
notre petite figure précédente :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.85cm]{bd-appli-user-sql}  
\end{center}
Les interactions de l'utilisateur avec l'application finissent par
déclencher des \emph{requêtes} à la base de données, qui doivent être
exprimées dans le langage \Sql.  Le \sgbd{} répondra toujours par un
\emph{état} («~tout va bien~» ou «~désolé mais je n'ai rien fait car
quelque chose ne va pas dans ce que vous me demandez~») et des
\emph{données}, le cas échéant. Ces données seront alors traitées en
retour par l'application, pour les présenter à l'utilisateur. Cette
présentation consiste à transformer les données brutes en informations
adaptées à l'application (texte, tableaux, graphiques, images,
etc.). 

\index{application}
Il n'est pas rare, à l'ère des applications web, d'avoir un
étage de plus entre l'application et le \sgbd{} :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.85cm]{bd-appli-user-web-sql}  
\end{center}
Comme indiqué précédemment, nous ne parlons pas dans cet ouvrage des
joies du développement d'applications interagissant avec un
\sgbd{}. Vous serez par contre amenés à dialoguer avec lui via des
applications spécifiques nommées \emph{consoles} ou \emph{interfaces
  d'administration} :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.85cm]{bd-appli-dba}  
\end{center}
Ces interfaces vous permettent, dans leur mouture la plus rudimentaire
(les consoles), d'envoyer interactivement des requêtes \Sql{} au
\sgbd{}. Dans leur version plus évoluée, vous pourrez disposer
d'interfaces graphiques qui, à partir d'actions sur des objets
graphiques (cases à cocher, listes déroulantes, etc.),
\emph{fabriqueront des requêtes \Sql{} pour vous} et les enverront au
\sgbd{}.


\begin{nota}
  \textbf{« Les applications passent, la base de données reste ».}
  C'est elle qui est intrinsèquement responsable de ce qui se passe
  avec ses données. Et comme sa modélisation représente un métier avec
  ses contraintes et ses règles, c'est bien la base qui doit garantir
  que l'on ne peut les enfreindre. Les règles métier sont donc
  modélisées quelle que soit l'application utilisée pour traiter les
  données.
\end{nota}

\section{\Sql{}, une séquelle de SEQUEL}
\label{sec-intro-sql}
\index{Sql!Historique}
\emph{Quand tout a commencé...} 

\bigskip Il serait facile de penser qu'à une date précise une personne
a décidé de travailler sur le sujet \Sql{}. Mais comme souvent, la
genèse est difficile à dater, et beaucoup de gens y ont travaillé de
manière simultanée avec des intérêts divers.

Cependant, quelques-unes des personnes qui ont travaillé à l'origine
sur ce thème pour IBM se sont réunies en 1995 afin de célébrer la
naissance du projet \emph{System R} et ses dérivés R*, SQL/DS et DB2,
20 ans après leur création. Cette réunion d'anciens a été transcrite
sur le web et est disponible à l'adresse
\url{http://www.mcjones.org/System_R/SQL_Reunion_95/sqlr95.html} et
porte le titre de « {\slshape The 1995 SQL Reunion: People, Projects,
  and Politics} ». Nous en extrayons quelques moments clefs qui
montrent les tergiversations et autres égarements qui ont amené à un
produit relativement fini approximativement 50 ans après. Cette
histoire n'est pas l'histoire officielle de la création de \Sql{} mais
plutôt quelques notes sur son historique et sur les personnes qui y ont
participé.

Lors de la préhistoire\footnote{En informatique, les notions de temps
  géologiques ont peu d'importance mais on aime bien reprendre les
  noms. Cela permet de rapprocher le big-bang d'il y a quelques 13,8
  milliards d'années avec l'origine des temps informatique au milieu
  du vingtième siècle de notre ère}, donc vers 1968, il n'était pas
encore question de \Sql{} ni même de «~\emph{base de données}~» mais
plus de «~\emph{gestion des données}~» et de «~\emph{systèmes de
  fichiers}~». Ce qui était d'importance car à l'époque les recherches
de certains laboratoire IBM (notamment celui de San Jose, USA, CA),
financées par les fonds du projet APPOLO de la NASA, tournaient autour
de logiciels permettant la gestion de fichiers et de données après le
développement du disque dur dans les années 1950 dans le même
laboratoire.

\index{Codd}
En 1970, Ted \textsc{Codd} publie un article d'importance
\citep{codd-rmd} \footnote{L'année précédente il avait déjà écrit dans
  un rapport technique interne IBM \citep{codd-drc} les concepts
  développés dans cet article.}  et commence à travailler sur son
projet avec une équipe de trois personnes. En parallèle et depuis 1959
\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/CODASYL}, d'autres projets
beaucoup plus importants, auquels participait IBM, étaient menés sur
des thèmes proches : SIGFIDET, CODASYL (\anglais{Conference/Committee
  on Data Systems Languages}, qui amènera à la création du COBOL).

Toutes ces équipes, en plein bouillonnement d'idées, passaient
beaucoup de temps à débattre du «~meilleur~» système. Pour se
départager, certains chercheurs jouaient au «~jeu de la question~» qui
consistait à effectuer la même recherche avec chacun de leur langage
afin de voir lequel permettait d'obtenir le résultat avec le moins de
complexité dans l'écriture de la question. Ce qui a amené l'équipe
\index{Chamberlain D.}
dans laquelle travaillait Don \textsc{Chamberlain}, vers 1972, à la
création de SQUARE, un langage tentant d'unifier ceux créés par
\textsc{Codd} sur l'algèbre relationnelle et le calcul relationnel.

À la même époque, à l'Université de Californie à Berkeley\footnote{Il
  est à noter que les relations entre les laboratoires d'IBM et
  universitaires de Berkeley, Cambridge, MIT étaient très consanguines
  mais conflictuelles : nombres de chercheurs y ont fait leurs études
  avant de rejoindre les différents sites d'IBM. Mais, malgré de
  nombreuses conférences, ils évitaient de se parler de peur de se
  faire piquer leurs idées.}  , une équipe travaillait sur un système
d'information géographique permettant l'analyse de la planification
urbaine dont le résultat s'appelait
\index{INGRES}%
INGRES et dont sont issus Ingres
et Sybase.

Pour participer à un congrès avec comité de lecture à Stockholm,
Don \textsc{Chamberlain} et Ray \textsc{Boyce} ont écrit en 1974 deux
articles : l'un sur la modification de données avec leur langage
\index{SEQUEL}
SEQUEL/DML (Data Modification Language) et l'autre sur la définition
de données SEQUEL/DDL (Data Defintion Language). Cela permet de dater
les débuts de SEQUEL (Structured English Query Language) issu du
projet IBM \emph{Phase Zéro}. Le premier article n'a pas été retenu
par le comité de lecture mais les 24 pages du second se sont
transformées avec le temps en plus de \nombre{1600} pages dans la
norme ISO définissant le langage SQL actuel.
 
En 1975 lors de la crise pétrolière, un premier «~client~», le MIT,
obtient des fonds et exprime le besoin d'avoir une base de données
pour suivre les stocks disponibles de pétrole. Cette base de données
fournie par IBM marque l'origine de \emph{System R}.
\index{IBM System R}\index{System R} Elle possédait déjà index,
verrous, journalisation et transactions concurrentes. Le projet
\emph{System R} était lui même séparé en deux sous groupes : RDS
(Relational Data System) qui définissait  le langage et RSS (Research
Storage System) qui s'occupait de la gestion physique des
informations. Les logiciels développés étaient nativement
client/serveur car ils tournaient déjà sur des
mainframes\footnote{Machines de l'ère jurassique supérieur de
  l'informatique auxquelles on accédait de manière déportée via des
  terminaux ou consoles.} avec des consoles déportées ou des
«~mini-systèmes ».

À la même période, Larry \textsc{Ellison} travaillait alors pour
Ampex, une société sous contrat avec la CIA, afin de développer une
base de données de nom de code \emph{Oracle}. À partir de ce projet,
il créa avec Bob \textsc{Miner} une société connue d'abord sous le nom
de Software Development Laboratories (1977), avant de changer son nom
en Relational Software Inc en 1978, puis en Oracle Systems Corp en
1982 et finalement en Oracle Corp en 1995.

\index{Ellison L.}
\index{Chamberlain D.}
Le succès de sa compagnie, qui vendait donc un système de base de
données relationnelles, tient en la personnalité de Larry
\textsc{Ellison} et de ses idées sur le sujet, basées sur la lecture
de l'article de Ted Codd de 1970. En 1975, il contacte Don
\textsc{Chamberlain} d'IBM afin d'être sûr que son système est
totalement compatible avec celui d'IBM jusque dans les messages
d'erreurs. Il ne les obtiendra pas car on lui fait répondre que ce
sont des informations propriétaires confidentielles.

Le fort développement d'Oracle tient aussi au fait que le logiciel
d'origine était écrit en C, langage déjà facilement portable sur de
nombreux systèmes d'exploitation et plateformes (mainframes,
mini-ordinateur, ordinateur personnel).

En 1976, IBM a été obligé de changer le nom \emph{SEQUEL} pour une
raison juridique : le fabricant d'avions anglais Hawker Siddeley avait
déposé le nom pour un prototype qui n'a jamais volé. D'où la réduction
de l'acronyme uniquement à \Sql{}. Mais déjà à cette époque de
nombreuses utilisations de \emph{System R} existaient dans des
sociétés aussi diverses que les usines pharmaceutiques Upjohn ou chez
des constructeurs aéronautiques tels que Pratt \& Whitney, Boeing, ou
en interne dans d'autres divisions IBM. Ces installations étaient
appelées «~études communes~» (\emph{joint studies}) car la distinction
entre logiciel commercial et développement spécifique n'était pas
aussi claire que la documentation de l'époque voulait le faire
croire. Pour information, le code contenait alors quelques
\nombre{80000} lignes (à comparer avec les millions de lignes de codes
des logiciels actuels) et tenait dans une RAM de 1 mégaoctet. Durant
la vie «~commerciale~» de \emph{System R}, il y a eu 251 bugs relevés
et 161 demandes d'améliorations, dont aucune n'a été développée : pas
facile de faire accepter des demandes dans le déjà mastodonte IBM de
l'époque.

Après de nombreux changements d'organisation chez IBM,
l'évolution de \emph{System R} est portée dans ce qui sera la première
version commerciale de DB2 proposée sur le marché en 1978. DB2 était
alors vendu en tant que système d'aide à la décision et pas du tout en
tant que système transactionnel. Les premiers utilisateurs ne l'auront
que vers 1981.

En 1981 et en dehors d'IBM et Oracle, d'autres sociétés travaillaient
aussi sur des bases de données relationelles : on peut citer Esvel qui
a ensuite été rachetée par Hewlett-Packard en 1984 pour sortir
ALLBASE. En 1984, la société Tandem produisait déjà un outil de
requête ENFORM, et une gestion de fichiers appelé ENSCRIBE mais leur
produit du futur nommé Rainbow, planifié pour sortir en 1987 et qui
devait tout unifier et ajouter les fonctionnalités de traitements
transactionnels en ligne OLTP (On Line Transaction Processing), n'est
jamais sorti.

Pour en revenir à Oracle, l'évolution était très différente de celle
d'IBM mais en tout point parallèle : si la structure du langage venait
à l’origine d'IBM, le développement en était complètement différent.
Même si le nombre de personnes à la conception était relativement
comparable, tout Oracle était dédié à cette unique activité alors que
\emph{System R} et autres DB2 ne représentaient qu'une toute petite
partie des activités d'IBM.
%------------------ à reformuler --------------------------------
Le logiciel commercial Oracle Release 2\footnote{Il n'y jamais eu de
  version commerciale numéro 1.} sorti bien avant celui d'IBM, était
par essence moins lié à une architecture tout en étant plus proche car
développé dans un langage proche de l'assembleur sur un ordinateur
personnel ; et contrairement à IBM, ne venait pas de chez un
constructeur de machines dotées de systèmes d'exploitations
existants\footnote{IBM veut dire International Business Machines (créé
  en 1924) et fournissait à l'origine une machine (la \emph{tabulating
    machine}) destinée à assister le recensement de 1890.}.
% ----------------------------------------------------------------------


Afin d’accélérer un peu le temps, on peut établir la frise suivante
reportant quelques versions successives d'Oracle et les
fonctionnalités créées ou incorporées :
\begin{description}
\item[1979] premier ORACLE parent / cousin illégitime de \emph{System R}
\item[1986] SQL défini par les normes ANSI et ISO
\item[1989-92] ajout de contraintes, procédures stockées (Oracle 7)
\item[1997] fonctions orientées Objet - multimédia (Oracle 8)
\item[1999] Orientation internet - JVM (Oracle 8i)\footnote{Pour
    mémoire, vers la fin des années 1990, Oracle était qualifié de
    «~dinosaure~» par Informix (racheté par IBM en 2001) car en retard
    sur les fonctionnalités issues de d'Internet.}
\item[2002] Datawarehouse global (Oracle 9i)
\item[2003] Grid ready (Oracle 10g)
\item[2005] Express Edition 11+1 Gb (Oracle XE)
\item[2007] support natif Linux et Microsoft (Oracle 11g)
\item[2010] Acquisition de Sun par Oracle
\item[2012] Cloud OS (Oracle Solaris 11)
\end{description}
Bien d'autres systèmes de base de données sont nés durant cette
période (cf. la liste ci-dessous\footnote{Dans laquelle se sont
  glissés quelques intrus «~non relationnels~».}) mais raconter
chacune de leur histoire sortirait bien évidemment du cadre de ce
livre :
\begin{flushleft}\small\ttfamily
    4e Dimension (4D)  Microsoft Access
    OpenOffice Base
    DB2,
    Firebird,
    Visual FoxPro,
    HyperFileSQL,
    Informix,
    Ingres,
    MariaDB,
    MaxDB (anciennement SAP db),
    Microsoft SQL Server,
    Mimer,
    MongoDB,
    MySQL,
    NoSQL,
    Ocelot,
    Oracle,
    Paradox,
    PostgreSQL,
    SQLite,
    SQL/MM,
    Sybase,
    Teradata.
  \end{flushleft}
  \index{PostgreSql!Histoire}
  Juste quelques mots sur PostgreSQL : créé en 1986 par Michael
  \textsc{Stonebraker}\footnote{Celui-ci est devenu directeur
    technique (CTO) d'Informix par la suite.}, alors professeur à
  l'Université de Berkeley (et oui, encore UCB), c'est un digne
  successeur Open Source de Ingres. Son nom «~\emph{Postgres}~» vient
  d'ailleurs d'un jeu de mots sur son prédécesseur traduisible en
  Français par «~Après Ingres~».  Ingres puis Postgres, développés de
  1977 à 1995 comme exercices d'application des technologies des
  relations entre objets, ont quitté le monde universitaire lorsque
  Ingres a été racheté par Computer Associates en 1986 et, une dizaine
  d'années plus tard, en 1995, lorsque Postgres a été ouvert au monde
  Open Source et n'a plus été maintenu à UCB mais uniquement par un
  ensemble de développeurs indépendants. Depuis cette date et dès lors
  nommé PostgreSQL, il s'est taillé une réputation de système à toute
  épreuve, ayant un nombre de fonctionnalités équivalent aux systèmes
  commerciaux.
  
\section{Et un tableur, plutôt ? non ?}

\index{tableur}
Nous, auteurs de ce manuel, bien qu'ayant des activités
professionnelles dans des secteurs et contextes différents, avons tous
deux rencontré un nombre incalculable de cas où le
tableur\footnote{Excel pour ne pas le nommer.} est érigé en panacée
numérique pour la gestion des informations.

Un jour, lorsque je\footnote{Vincent \textsc{Lozano}} tentais de
présenter l'activité de \emph{modélisation} des données dans le but de
structurer une base et que pour illustrer mon propos je montrais un
«~fichier Excel~» ---~provenant d'une filiale d'un grand groupe du
génie civil gérant la rénovation d'appartements~--- qui contenait
tout un tas de cases coloriées, avec des jolies bordures, un étudiant
eut une illumination :
\begin{center}
  «~En fait monsieur, ça (en désignant le fichier Excel),\\ ce sont des informations \emph{numérisées},\\
  et nous on veut \emph{modéliser}.~»
\end{center}
Remarque particulièrement judicieuse, que nous résumons en :
\begin{center}\bfseries
  Numériser n'est pas modéliser.
\end{center}
En d'autres termes, remplir des cases, les colorier, mettre des
bordures, du gras, mais n'avoir aucun \emph{contrôle de validité}, ni
de sécurité vis à vis de l'\emph{effacement}, n'avoir aucun
\emph{lien} entre les données, ne pas pouvoir les \emph{exploiter
  automatiquement} pour un traitement, \emph{n'est pas une
  modélisation}, c'est juste \emph{un stockage dans un fichier}. 
De plus :
\begin{itemize}
\item un tableur ne supporte pas de traiter un grand volume de
  données, il n'est pas conçu pour optimiser les différents calculs ;
\item un tableur n'est pas conçu pour gérer les accès simultanés aux
  données, car il délègue cela au système d'exploitation.
\end{itemize}
\textbf{Mais ne nous faites pas dire ce que nous n'avons pas dit} : un
tableur est utile dans bien des cas ---~et reste l'outil le plus
acessible et efficace pour un utilisateur non informaticien~--- pour
des activités spécifiques, dans lesquelles un \sgbd{} n'excelle
pas\footnote{Vous noterez la finesse de l'allusion.} :
\begin{itemize}
\item faire des statistiques sur un nombre réduit de données ;
\item présenter des données sous forme de graphiques ;
\item calculer toutes sortes d'indicateurs ;
\item ...
\end{itemize}
C'est d'ailleurs une pratique courante d'exporter des données du
\sgbd{} dans un format tableur. Les utilisateurs pourront alors se
livrer à la construction de graphes et autres tableaux croisés
dynamiques :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.85cm]{bd-appli-user-export-xls}    
\end{center}
\begin{nota}
  Dans le schéma ci-dessus, on imagine qu'à la demande ou
  périodiquement, on produit un \emph{fichier} à partir des données du
  \sgbd{}. Il faut savoir qu'il est également possible de connecter
  directement une des feuilles de calcul du tableur au \sgbd{} et
  ainsi de l'alimenter en données sans passer par un fichier.
\end{nota}

\section{Les SGBD : un milieu plutôt « acid »}
\index{ACID}
Les systèmes de gestion de bases de données relationnelles ont été
conçus pour gérer des \emph{transactions}, chacune de ces transactions
étant composées d'opérations élémentaires. L'exemple classique est
celui de la transaction bancaire nécessitant de débiter un compte pour
en créditer un autre. Tous les systèmes de réservations de ressources
(place de concert, achat dans un magasin en ligne, etc.) font
également appel à des transactions. Ainsi, acheter une place de concert
constituera une transaction pour le \sgbd{} dans la mesure où cela
demandera l'exécution de plusieurs opérations élémentaires.

L'histoire dit que c'est James \textsc{Gray}\footnote{%
  \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Propri\%C3\%A9t\%C3\%A9s\_ACID}}
qui a explicité \textbf{les mécanismes permettant de garantir qu'une
  transaction puisse s'exécuter de manière fiable sur un système
  informatique}. L'énoncé de ces propriétés constitue un
acronyme\footnote{Dont les informaticiens sont friands.} (ACID):
\begin{description}
  \setlength{\fboxsep}{1pt}%
  \index{atomicité}
\item[\fbox{A}tomicité] : une transaction est réalisée complètement ou
  pas du tout ;
  \index{cohérence}
\item[\fbox{C}ohérence]: une transaction ne peut basculer la base dans
  un état incohérent ;
\item[\fbox{I}solation]: une transaction s'exécute comme si elle était
  seule sur le système ;
  \index{durabilité}
\item[\fbox{D}urabilité] : une fois une transaction validée, son effet
  perdure même si on coupe l'électricité.
\end{description}
Nous reviendrons en détail sur le concept de transaction,
partiellement au paragraphe~\vref{sec-mr-sql-lmd-atomicite} puis en
détail au chapitre~\ref{chap-traitements} dans la section traitant des
\voir[\S][1mm]{transaction}{accès concurrents}.


\section{Le titre du livre et  « No\Sql{} » ?}

\index{NoSql}
Les systèmes que nous allons étudier dans cet ouvrage sont de la
famille des \sgbd{} relationnels, ils ont été conçu pour la plupart
pour gérer les données d'un seul établissement (entreprise ou
structure publique). L'usage classique consiste alors à héberger les
données ---~que l'on aura structurées très finement pour coller
parfaitement au fonctionnement de l'établissement~--- sur un seul
ordinateur.

Au moment de l'avènement des plates-formes « Web 2.0 », les sociétés
qui ont émergé ont toutes préféré créer leurs propres systèmes de
gestions de données, et ce pour différentes raisons :
\begin{enumerate}
\item les \emph{volumes de données} traités dans le cadre d'application 
  Internet dépassent très largement ceux traités pour gérer un
  seul établissement ;
\item la \emph{structuration des données} est très faible (souvent limitée à
  la notion d'association clé/valeur) ou mouvante, évoluant avec le
  temps ;
\item les \sgbd{} de l'époque ne supportaient pas la \emph{scalabilité
    horizontale}, c'est-à-dire l'idée d'augmenter les performances du
  système en ajoutant une ou plusieurs machines ;
\item et enfin, la simplicité des traitements effectués sur ces
  nouvelles plates-formes Internet, n'exigeait pas nécessairement
  l'artillerie imposée par les propriétés ACID des \sgbd{}
  relationnels\footnote{Certains ont même conjecturé et prouvé (cf. le
    théorème de \textsc{Brewer}) qu'il n'est pas possible de respecter les
    propriétés ACID sur un système distribué sur plusieurs machines.}.
\end{enumerate}

Finalement, Google, Facebook, Twitter, LinkedIn, Baidu, Amazon,
Microsoft et d'autres, ont créé des systèmes :
\begin{itemize} 
\item distribués sur plusieurs machines situées dans des datacenters ;
\item pouvant manipuler des volumes astronomiques de données ;
\item dont la structuration et la variété des traitements restent limitées.
\end{itemize}
\begin{note}
  Ces systèmes, s'appuyant sur des paradigmes variés ont été nommés «
  no\Sql » pour « \anglais{not only \Sql}. » Il ne s'agit pas de
  l'acronyme d'un langage, ni d'un logiciel mais d'une nouvelle
  famille de logiciels (MongoDB, Cassandra, CouchDB,
  ...)\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/NoSQL}} mettant
  chacun en \oe uvre leur propre paradigme non relationnel (orienté
  graphe, orienté agrégat, sans schéma, etc.) adaptés à des
  applications ciblées.
\end{note}
\bigskip
Vous aurez sans doute compris, vu le titre du livre que vous lisez,
que \textbf{nous ne vous parlerons pas plus avant de  No\Sql}...

% https://www.journaldunet.com/solutions/dsi/informatique-de-facebook/hadoop-chez-facebook.shtml

\section{Comment lire ce livre ?}

Les auteurs ont décidé de diviser en chapitres dont les grands thèmes
sont :
\begin{description}
\item[Concepts fondamentaux :] comment mémoriser les données sur une
  machine : nombres, caractères, etc. et comment réaliser le plus
  efficacement possible les opérations fondamentales (tri et recherche
  d'informations) ;
\item[Modélisation des données :] comment analyser un ensemble de
  données, le structurer et en faire un plan dans un formalisme
  compréhensible par tous ;
\item[Bâtir les données :] comment construire les données dans une base
  de données relationnelle ; dit autrement, à partir du plan dont il
  est question ci-dessus, passer à la «~fabrication~», c'est-à-dire la
  mise en œuvre dans une base de données ;
\item[Manipuler les données :] avec un langage de requête «~vieux
  comme le monde%
  %\footnote{Le monde de l'informatique, bien sûr...}
 ~» pour retrouver des informations dans la base, selon des critères
  fournis par l'utilisateur ;
\item[Stocker des traitements :] comment exploiter la partie «~langage
  de programmation procédural~» de \Sql{} pour stocker dans la base
  des «~petits programmes~» capables d'exécuter des tâches imaginées
  par le concepteur ;
\item[Du côté de chez le DBA :] quelques petites choses à savoir pour
  installer, configurer, explorer le système de gestion de bases de
  données \pg{}. Et en bonus, une présentation des index et des
  mécanismes basiques de sauvegarde. En d'autres termes, la
  présentation de quelques tâches qui incombent au \emph{database
    administrator} (DBA).
\end{description}

\begin{nota}
  Les notes de ce style ont pour but d'attirer votre attention sur
  des concepts ou mécanismes importants.
\end{nota}

\begin{note}
  Les notes de ce style ont pour objet d'entrer un peu plus avant dans
  le détail des points présentés.
\end{note}

\begin{notastop} 
  Les notes de ce style vous indiqueront que ce qui suit n'est pas
  forcément facilement digérable en première lecture et qu'il peut
  être raisonnable de passer outre si vous n'avez pas encore maîtrisé
  les concepts présentés jusque-là dans le chapitre.
\end{notastop}

\begin{notapg}
  Vous devriez pouvoir exploiter dans n'importe quel \sgbd{} les
  requêtes \Sql{} présentées dans ce livre. Malgré tout, les notes de
  ce style inspiré du logo du \sgbd{} \pg, auront pour objet de
  signaler que les informations exposées ne respectent pas le standard
  \Sql{}, mais seront :
  \begin{itemize}
  \item soit uniquement exploitables avec \pg{}, le \sgbd{} choisi pour
    ce manuel ;
  \item soit des particularités du \sgbd{} Oracle utilisé par les
    auteurs pour leur activité professionnelle.
  \end{itemize}
\end{notapg}
Une commande à lancer dans un terminal Unix, sera produit dans le
document, comme ceci\footnote{Sauf à quelques endroits dans cet
  introduction, par souci de clarté.} :
\begin{unixcom}
  ls -l *tex
\end{unixcom}
Une commande \Sql{} et son effet dans la console de \pg{} seront
produit comme suit :
\begin{psql}
  yahozna=> drop table de_mulitiplication;
  DROP TABLE
  yahozna=>
\end{psql}

\begin{note}
  Si vous n'avez pas de version imprimée sous la main, sachez qu'il
  vous est possible, soit de récupérer les fichiers PDF qui vous
  conviennent (noir\&blanc ou couleur) sur le site Framabook :
  \begin{center}
    \url{http://framabook.org}
  \end{center}
  \continuenota%
  ou même les sources sur le GitLab de
  l'association :
  \newcommand{\arobase}{@}
  \begin{unixcom}
    git clone git@arobase()framagit.org:framabook/onlysql.git
  \end{unixcom}
  qui vous rendront autonome pour produire votre propre version,
  couleur ou noir \& blanc, à lire via un lecteur de pdf, ou à
  imprimer.
\end{note}


\section{Kit de démarrage}
\label{sec-intro-starter-kit}

\subsection{Installation}
\label{sec-intro-pg-install}

\begin{nota}
  Vous aurez besoin des droits d'administrateur (\texttt{root}) sur
  votre système pour effecteur les opérations décrites ci-dessous.
\end{nota}
Sur un système Linux utilisant les paquets Debian (tel que Ubuntu ou
Mint pour ne citer qu'eux), vous pouvez taper dans un terminal de
commande :
\begin{unixcom}
   sudo apt install postgresql
\end{unixcom}
pour installer la partie serveur. Après l'installation de ce paquet un
utilisateur système nommé \texttt{postgres} est créé. C'est sous son
nom que \pg{} fait tourner le ou les processus qui attendent les
connexions des clients. \texttt{postgres} est également le nom de
l'utilisateur logique reconnu cette fois par le \sgbd{} en tant
qu'administrateur, c'est-à-dire ayant tous les droits sur toutes les
bases.  Puis :
\begin{unixcom}
   sudo apt install postgresql-client
\end{unixcom}
pour installer la partie client et en particulier la console \Sql{}
qui va être utilisée pour tester les différentes subtilités du langage
présentées dans ce manuel.

\subsection{Configuration minimale}

\begin{nota}
  Les opérations ci-dessous doivent être effectuées soit par le super
  utilisateur \texttt{root} soit par l'utilisateur
  \texttt{postgres}. Ce dernier n'a pas de mot de passe au moment de
  sa création, vous pouvez malgré tout vous faire passer pour lui à
  partir de \texttt{root} en tapant :
\begin{verbatim}
  moi@txtxtx:~$ sudo bash
  root@txtxtx:~# su - postgres
  postgres@txtxtx:~$ 
\end{verbatim}
\end{nota}
Pour commencer à travailler on va créer :
\begin{itemize}
\item un \emph{utilisateur logique} reconnu par \pg{} :
\begin{verbatim}
  postgres@txtxtxt:~$ createuser moi
\end{verbatim}
\item une \emph{base de données} :
\begin{verbatim}
  postgres@txtxtxt:~$ createdb bacasable
\end{verbatim}
\end{itemize}
\begin{nota}
  Dans ce qui suit, nous supposons que votre login sur le système
  d'exploitation de la machine sur laquelle vous travaillez est
  constitué des trois lettres : \texttt{moi}.
\end{nota}
Il faut ensuite autoriser l'utilisateur \texttt{moi} à se connecter
sur la base \texttt{bacasable}. Ceci peut-être fait en éditant le
fichier (\verb+x.y+ sera la version installée sur votre système, par
exemple~\verb+9.1+) :
\begin{flushleft}
  \texttt{/etc/postgresql/x.y/main/pg\_hba.conf}
\end{flushleft}
en y ajoutant la ligne :
\begin{verbatim}
  # Put your actual configuration here
  # ---------------------------------- 
  # [...]
  local moi bacasable trust
\end{verbatim}
qui indique qu'on fait confiance à l'utilisateur \texttt{moi} pour se
connecter sur la base \texttt{bacasable} en local (c'est-à-dire pas
via le réseau) sans qu'il ait à saisir de mot de passe (c'est le sens
de \texttt{trust}).

\subsection{Psql : la console \Sql\protect\footnotemark}
\footnotetext{La console, c'est cette fenêtre noire d'aspect un peu
  rébarbatif mais finalement très ouverte sur les données et leur
  utilisation.}
\label{sec-intro-psql}

Si tout s'est bien passé jusqu'ici, vous devriez être en mesure de
lancer l'interface de base avec \pg{} grâce à la commande :
\begin{unixcom}
  psql bacasable
\end{unixcom}
qui vous accueillera avec un gentil :
\begin{psql}
  bacasable=>
\end{psql}
Cette console vous permet essentiellement de soumettre des requêtes au
serveur qui les exécutera si ce que vous lui demandez n'enfreint pas les
règles en vigueur (syntaxe, permission, intégrité, etc.). La
soumission d'une requête \Sql{} via la console se fait \textbf{en
  saisissant un point virgule après la requête}. Par exemple :
\begin{psql}
  bacasable=> create table bidule(i int, t text);
\end{psql}
Dans la mesure où il ne fait pas à proprement parler partie de la syntaxe de
\Sql{}, ce point virgule \emph{n'apparaîtra dans aucun exemple de
  requête} dans ce manuel. Vous avez donc l'entière responsabilité de
le saisir. En cas d'oubli, votre requête ne sera pas envoyée au
serveur et restera dans un \anglais{buffer} (zone de mémoire
tampon). Nous vous invitons à lire le paragraphe~\vref{sec-adm-psql}
pour prendre connaissance de toutes les subtilités de \texttt{psql}.

Enfin la console \texttt{psql} est également l'outil qui vous
permettra d'inspecter les différents objets de la base que vous serez
amenés à créer. Pour démarrer, deux commandes sont indispensables :
\begin{psql}
  bacasable=> \d
\end{psql}
qui liste (décrit) tous les objets de votre base. Et :
\begin{psql}
  bacasable=> \d musicien
\end{psql}
pour inspecter la structure de l'objet \texttt{musicien} (dont on
suppose très vaguement ici qu'il s'agit d'une relation).

\clearpage
\section*{Remerciements}

\begin{small}\obeylines
  \ttfamily Un grand merci aux relecteurs de l'association Framabook
  (Mireille \textsc{Bernex}, Barbara \textsc{Bourdelles} et
  Jean-Bernard \textsc{Marcon}) pour leurs yeux de lynx capables de
  dépister des coquilles à plusieurs kilomètres à la ronde.

  \bigskip
  Remerciement spécial à Stéphane \textsc{Crozat} pour son œil
  d'expert en système de gestion de base de données.

  \bigskip Un merci tout particulier à mes collègues de l'Énise pour
  leurs encouragements, en particulier Françoise \textsc{Fauvin} pour
  sa relecture attentive et à Édouard \textsc{Vidal} pour nous avoir
  fait le plaisir d'accepter de rédiger la 4\ieme{} de couverture.

  \bigskip Un grand merci à Christophe \textsc{Masutti} pour porter le projet
  Framabook et pour la confiance qu'il nous a accordée.

  \bigskip{\bfseries PS :} le présent document a été généré à l'aide du magnifique
  et monstrueux \LaTeX{}  et avec les élégantes fontes KP dessinées
  par Christophe \textsc{Caignaert} (\url{https://ctan.org/pkg/kpfonts}).
  
\end{small}
\vspace{\stretch{1}} \hfill{\bfseries\slshape Bonne lecture et bon courage !}
\vspace{\stretch{2}}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../framabook"
%%% End: 
